---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۵۵۲
---
# غزل شمارهٔ ۵۵۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بجز غم خوردن عشقت غمی دیگر نمی‌دانم</p></div>
<div class="m2"><p>که شادی در همه عالم ازین خوشتر نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گر از عشقت برون آیم به ما و من فرو نایم</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن ما و من گفتن به عشقت در نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز بس کاندر ره عشق تو از پای آمدم تا سر</p></div>
<div class="m2"><p>چنان بی پا و سرگشتم که پای از سر نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به هر راهی که دانستم فرو رفتم به بوی تو</p></div>
<div class="m2"><p>کنون عاجز فرو ماندم رهی دیگر نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به هشیاری می از ساغر جدا کردن توانستم</p></div>
<div class="m2"><p>کنون از غایت مستی می از ساغر نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به مسجد بتگر از بت باز می‌دانستم و اکنون</p></div>
<div class="m2"><p>درین خمخانهٔ رندان بت از بتگر نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو شد محرم ز یک دریا همه نامی که دانستم</p></div>
<div class="m2"><p>درین دریای بی نامی دو نام‌آور نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>یکی را چون نمی‌دانم سه چون دانم که از مستی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی راه و یکی رهرو یکی رهبر نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کسی کاندر نمکسار اوفتد گم گردد اندر وی</p></div>
<div class="m2"><p>من این دریای پر شور از نمک کمتر نمی‌دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>دل عطار انگشتی سیه رو بود و این ساعت</p></div>
<div class="m2"><p>ز برق عشق آن دلبر به جز اخگر نمی‌دانم</p></div></div>